<cesDoc id="sin-w-features-720" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-features-720.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>අධෝ
වාත - කාම චිත්රපට සහ සැබෑ සිනමාව </p>

<p>2002 සිනමාව</p>

<p>ශී්ර ලාංකීය සිනමාවේ පැතිකඩ තුනක් 2002 අවුරුද්දේ
අපට දක්නට ලැබුණි. ඉන් පැතිකඩ දෙකක් කාම චිත්රපට රැල්ල සහ සුලබ සිනා සංත්රාසය
දනවන චිත්රපට රැල්ලයි. මේ අන්ත දෙක මැද සැබෑ ශී්ර ලාංකීය සිනමා සම්ප්රදාය කුමක් විය යුතුද
සම්බන්ධයෙන් කිසියම් දැක්මක් සහිත චිත්රපට නිර්මාණයෙහි උත්සුක වූ සිනමාකරුවන්
කිහිප දෙනකු ද දක්නට ලැබුණි.</p>

<p>චිත්රපට ප්රදර්ශනයෙහි සිදු වූ ඌනතා සහ
(කුහක) මාධ්ය ප්රතිපත්තිය හේතුවෙන් යටපත්ව ගිය අදීන සිනමාකරු ලෙස අප හඟින්නේ
ලින්ටන් සේමගේය. ඔහුගේ 'මගේ
වම් අත' චිත්රපටය මෙරට සිදුවන
සමාජ පරිණාමයේ
කිසියම් ගති ලක්ෂණ ඉතා ප්රබල ලෙස අපට දැනවීමට සමත් වූ බව කිව යුතුය.</p>

<p>සිනමාරූපී බවින් 'මගේ වම් අත' ඉතා ප්රබල මට්ටමකින් නිර්මිතව තිබුණි. ඇත්තෙන්ම සිනමා භාවිතය පිළිබඳ අධ්යක්ෂවරයා
කොතරම් නම් වියත් නිර්මාණ
ශිල්පියකු ද යන්න මේ චිත්රපටයෙන් පැහැදිලි විය. </p>

<p>ශී්ර ලාංකීය සමාජයේ සෑම පැති කඩක්ම ඔහුගේ නිර්මාණයට විෂය වී තිබිණ. ගමෙන් නගරයට සංක්රමණය වන රැකියා
පීඩනයට හසුවන තරුණිය, නගරයේ වෙසෙන පාදඩ පන්තියේ තරුණයා, විවිධ ජන වාර්ගික කණ්ඩායම්වල ජීවන රටාව, ඔවුනගේ පුද්ගල හා
පවුල් ප්රශ්න මේ ආදී
වශයෙන් සෑම සමාජ ස්ථරයක්ම අධ්යක්ෂවරයා සිය චිත්රපටයට විෂය කරගෙන තිබුණි.</p>

<p>එහෙත් අධ්යක්ෂවරයා හා සංවේදී සංවාදයක යෙදෙන්නට ශී්ර ලාංකීය සමාජ- සංස්කෘතික
වටපිටාව සහ එය මෙහෙයවන්නවුන් සූදානම් නොවීම, මේ චිත්රපටයේ වින්දනය සහ අත්දැකීම
මෙරට ජන සමාජයට උරා ගැනීමට තිබූ අවස්ථාව මඟ හරවා ලීමට උපස්ථම්භක වූයේය.</p>

<p>මෙවන් සිනමා සම්ප්රදායක් උදෙසා අධ්යක්ෂවරුන් සතු විය යුතු
දැක්ම පක්ෂයෙන් ලින්ටන් සේමගේ සිනමාකරුවා අන් කිසිදු ශී්ර ලාංකීය සිනමාකරුවකු ගමන් නොකළ ගැඹුරකට පිය
නැඟීමට  සමත් වූ බවත් කිව යුතුය. </p>

<p>කෙසේ වුව 2002 වර්ෂයෙහි ප්රදර්ශිත අපගේ විමසුමට ලක්වන සෙසු චිත්රපටකරුවන් අතර සුනිල්
ආරියරත්න,
සෝමරත්න
දිසානායක
සහ වසන්ත ඔබේසේකර ආදීහු
වෙති. ඔවුන් අතර කැපී පෙනෙන නව සිනමාකරුවන් දෙන්නා ජයන්ත චන්ද්රසිරි හා පි්රයන්ත කොළඹගේයි. මෙයින් සුනිල් ආරියරත්නගේ 'සුදු සෙවණැලි' අපගේ සිතැඟි මුන්ථමනින් සෑහීමට පත් කිරීමට ඉවහල් නොවීය. එසේ වතුදු එය නොසලකා-නොහැරිය යුතු චිත්රපටයක් ද නොවේ. එමෙන් ජන පදනම ලබා
ගැනීමෙහි  අසමත් වූ චිත්රපටය'. මෙවන්
සිනමාකරුවන්ට ජන පදනම අහිමි වීම තරමක ඛෙදාන්තය'.</p>

<p>මේ අතින් 'සෝමරත්න දිසානායක' සරෝජා  චිත්රපටයෙන්
අත පෙවූ ජාති මාමක හා ජාති ද්රෝහි පාර්ශව රැගත් සිනමාවේ මුලින් තරමක අසීරුවකිනුත්-පසුව ස්ථාවර ජන
පදනමකටත් හිමිකම් කියන මට්ටමකටත් ගමන් කරනු පෙනිණි. </p>

<p>මෙහිලා සම්මත සිනමාව තුළ හිඳිමින් එය අතික්රමණය කළ
සිනමාකරුවා ලෙස කැපී පෙනෙන්නේ වසන්ත ඔබේසේකරයි. ඔහු සුපුරුදු පරිදි සිය වස්තු විෂයට විශ්ව විද්යාල සිසු -සිසුවියන් අතරෙහි සිදු වූ සැබෑ සිද්ධියක් පාදක කර ගනියි. එය ඉදිරිපත් කිරීමේදී ඔහු කිසියම් වෙනස් ආඛ්යාන ස්වරූපයකට නංවයි. ඒ හරහා ගොඩ
නංවන පේ්රක්ෂක අවධානය ඔහු සදාචාරාත්මක - චර්යාත්මක ආදී විවිධ තලවලට නංවා හේතු ප්රත්ය පිළිබඳ විවිධාකාර
පැතිකඩ හුවා දක්වයි. විශේෂයෙන් සිංහල චිත්රපට නරඹන පවුල් සහ කාන්තා රසිකාවියන් ආකර්ශනය කර ගන්නා රීතියකට එය නංවයි. මේ චිත්රපටය නැරඹීමෙහි උත්සුක වන
නරඹන්නන් අකෙර්
අප කළ නිරීක්ෂණය
එයයි - (ගුණදාස අමරසේකරගේ වදනින් කීවොත් එය පල් වළ ඉහගෙන කෑමක් නොව බාගෙන
කෑමකි)</p>

<p>කෙසේ වුවද වසන්ත ඔබේසේකර වෘත්තීය සිනමාවේදියකු හට බුද්ධිමත්ව කොතරම් දුර ගමන් කළ හැකිද යන්න අධ්යයනයට හොඳ නිදසුනකි. ශී්ර
ලාංකීය සිනමාවට හදවත සමග සමාන්තරව ගමන් කළ හැකි බුද්ධි මට්ටම පිළිබඳ නිනව්වක්
'සලෙලූ වරම' චිත්රපටය තුලින් පසක් කළහැකිය.</p>

<p>මේ අතර අතරමග ගබ්සා වූ සිනමාපට ලෙස මොහාන් නියාස්ගේ 'කන්ථ සුදු මල්' චන්ද්රරත්න මාපිටිගමගේ 'සත් කම්පා', කි්රස්ටි
ෂෙල්ටන් ප්රනාන්දුගේ
'තහනම් ගහ', දයා විමලවීරගේ 'සීතල ගිනි කඳු' ආදී චිත්රපට නම් කළහැකිය. මේ චිත්රපටවල කිසියම් සාධනීය
ගුණාංග කිහිපයක් දක්නට ලැබිණි.
නිදසුනකට මොහාන් නියාස්ගේ 'කන්ථ සුදු මල්' චිත්රපටයේ මරාගෙන මැරෙන බෝම්බකරුවන් දෙන්නා වැනි තේමා දැක්විය හැකිය. චන්ද්රරත්න
මාපිටිගම කාලීන දේශපාලනයේ භීෂණය උඩින් පල්ලෙන් පහුරු ගායි. කි්රස්ටි ෂෙල්ටන්  නැවතත් සිනමාවේදී මංමුලාවක පැටලී ඇත. දයා විමලවීර සම්මතය ජය ගන්නට මෙයට
වඩා කිසියම් දුර
දක්නා දැක්මකින් යුතු වීම ඵලදායි වනු ඇත.</p>

<p>ඒ හැරෙන්නට වැසිකිළියේ බෝම්බ පිපිරෙන්නා වැනි අධෝ වාත රාව නංවා මිනිසුන් ඉවක් බවක් නැතිව පිස්සන් සේ
හිනැස්සූ රංජන් රාමනායකගේ 'පාර්ලිමන්ට් ජෝක්ස්' චිත්රපටය ප්රමුඛ විහින්ථ රැල්ලේ චිත්රපට ගොන්න වෙයි.</p>

<p>ඒ හැරෙන්නට කාම රැල්ලේ චිත්රපටකරුවන් ශී්ර ලාංකීය පේ්රක්ෂක
සමාජය ආකර්ශනය
කර ගන්නට වෙර දැරුවේ නිරුවත සහ ලිංගික කි්රයා උලූප්පා දක්වමිනි. ගැහැනියකගේ නිරුවත්
කය සහ රමණය මෙතරම් ලාබයට අලෙවි කරන්නට දැරූ ඇතැම් උත්සාහයන් ඇතැම් විට සියයට සියයක්
සාර්ථක
වූයේ නැත. ඒ පේ්රක්ෂකයන්, මෙයින් වැඩි දෙයක් බටහිර සිනමාව හා වීඩියෝ පට හරහා දැක තිබූ නිසා විය හැකිය.</p>

<p>මේ අතින් විහින්ථ චිත්රපට රැල්ල කාම චිත්රපට යටපත් කර මතුවීමක් ද
නොපෙනුණා, නොවේ. එහෙත් අධෝ වාත හඬින් සිනමා ශාලාවේ පේ්රක්ෂකයා හිනැස්සීමට ගත්
උත්සාහයන් කොතරම් නම් පහත්ද? කෝටි ගණන් ඉපැයූ බවට කයිවාරු කීවත්, සිනමාවේ නාමයෙන්
මෙවැනි විසුක දස්සන කාණු පල්ලේ ගඳ මතු කරනු විනා, අන් කවර නම් සෙතක්ද?</p>

<p>ආනයනික කාමය</p>

<p>මේ චිත්රපට වැලට සමාන්තරව මෙරට ප්රදර්ශනය වන ඉංගී්රසි සහ දෙමළ බස දොඩන කාම චිත්රපට
සම්බන්ධව මේ රටේ සංස්කෘතික බලධාරීන්ගේ ජාතික ප්රතිපත්තිය කුමක් දැයි විමසීමට දැන් කාලය
එළැඹ තිබේ.</p>

<p>විවෘත ආර්ථිකය නැත්නම් නිදහස්-ආබාධ ආර්ථිකය යටතේ තව කොතරම් කාලයක් මේවාට ඉඩ
තිබෙනවාදැයි  විමසීමට තරම් ශී්ර ලාංකීය ජන
සමාජය අද කවන්ධයක තත්වයකින් පසුවීම මහත් බාධකව පවතී. හිංසනය දසතින්ම ජනතාවට අමෝරා ගත් ස්වරූපය එන්න-එන්නම වැඩි වීමක් විනා අඩු වීමක්
නැත. මුදලේ බලය ඇත්තෝ
දේශපාලනයේ ද බලය පාති. උගතුන් නිහඬ කර ඇත. නොහොත් නිහඬව සිටීමට
උගතුන්-බුද්ධිමතුන් වඩා පි්රය මනාප වූ සෙයකි. ආත්මාර්ථය මෙතරම් මුඛ්ය වූ ජන සමාජ රටාවක් ශී්ර ලංකාවේ අද පහල
වී ඇත. ධර්මිෂ්ට
සමාජ පිහිටුවීමට කැස කැවූ පාලකයෝ රට ලේ විලක් - සංස්කෘතික කාන්තාරයක් කරමින් සිටිති.</p>

<p>ඉතින් දේශීය මෙන්ම ආනයනික චිත්රපට අතර මෙතරම් අපද්රව්ය සුලබ වීම
ගැන පුදුම
නොවෙමු. පුදුම
විය යුත්තේ යහපත් සිනමාවක් උදෙසා රාජ්ය චිත්රපට සංස්ථාවෙන් චිත්රපට සංවර්ධන අරමුදල් හරහා කිසියම් අගයක් ඇති චිත්රපටද බිහි වීම
පිළිබඳවයි.</p>

<p>2002 වර්ෂය අවසාන වන්නේ ජයන්ත චන්ද්රසිරිගේ 'අග්නි දාහය' සහ පි්රයන්ත කොළඹගේ ගේ්
'අරුමෝසම්
වැහි' නම් චිත්රපට ප්රදර්ශනයට
පැමිණීමෙනි.</p>

<p>ඒවාද චිත්රපට සංවර්ධන අරමුදලේ දායකත්වයෙන් බිහි වූ චිත්රපට දෙකකි. ජයන්ත
චන්ද්රසිරි
බඳු සිනමාකරුවකු මේ හරහා දොරට වැඩුම යහපත් සිනමාවක් පතන්නන්ගේ අමන්දානන්දයට හේතු
වෙයි. ජයන්ත චන්ද්රසිරිගේ
අග්නි දාහය දැවැන්ත චිත්රපටයක් වුව, එය ඔහුගෙන් අපේක්ෂා කළ චිත්රපටය නොවේ. </p>

<p>චිත්රපට සංවර්ධන අරමුදලින් නිර්මිත ළමයින්ට සුවිශේෂ වූද, පවුලේ
සියල්ලන්ට  නැරඹීමට උචිත වූද සිනමාපටයක් ලෙස
''අරුමෝසම්
වැහි'' මේ අතින් වෙනස් චිත්රපටයක් සේ අපට හැඟෙයි. ළමයින්ගේ රස වින්දනය නංවන
සිනමා නිර්මාණ  කොහෙත්ම නැති තත්වයකදී, 
ms%hka; fld  ióm jQ iskud ksර්මාණයක් බිහි කිරීම ද මෙහිදී අපගේ සැලකිල්ලට ලක් විය යුතු කරුණකි.</p>

<p><head>Ñ;%mg
wdiajdok iudc</head></p>

<p>ජාතික චිත්රපට සංස්ථාව ඔස්සේ මෙරට සිසු පරපුර අතර සිනමා
ආස්වාදන සමාජ (film appreciation) ව්යාපෘතියක් ද 2002 වසර පුරා අපට විටින් විට තොරතුරු
වාර්තා
වුණා. නව ආණ්ඩුව මගින් පත් කළ චිත්රපට සංස්ථා සභාපතිවරයා මේ වැඩ පිළිවෙල
එලෙසින්ම  පවත්වාගෙන යාමට උත්සුක වීම අගය
කළ යුත්තකි. සිනමාවේ නව පරපුරක් මේ හරහා විශේෂයෙන් ගම් මට්ටමින් බිහි කර ගතහැකි
නම්, මෙය අපතේගිය ප්රයත්නයක් නොවනු ඇත.</p>

<p>ඒ හැරෙන්නට චිත්රපට උළෙල කිහිපයක් ද විවිධ සංවිධාන හරහා
කොළඹ එල්ෆින්ස්ටන් හා බණ්ඩාරනායක සමරු සිනමාහලේදීත් පැවැත්විණි. ඒ අතර කැපී පෙනුණ දේශීය සිනමා උළෙල වූයේ
'සිංහල නවකතාවලින් නිර්මිත
චිත්රපට' නමින් කොළඹ ජාත්යන්තර පොත් සල්පිල සමයේ පැවැති චිත්රපට ප්රදර්ශනයයි.</p>

<p>යළිත් ජාතික රූපවාහිනියේ ප්රමුඛවත්, සෙසු
නාලිකාවලත් සම්භාවනීය චිත්රපට විටින් විට ප්රදර්ශනය ද අගය කළ යුක්තකි. ජාතික රූපවාහිනියේ
සිකුරාදා රාති්රය  මේ සඳහා යළි වෙන් කිරීම සිනමා ලෝලීනට සතුටට හේතුවකි.</p>

<p>සිනමා සාහිත්යයක් ප්රචලිත කිරීමේ උවමනාව මතින් 'විශ්ව තරංග' මාසික සඟරාවේ සිනමා
විචාර පෙළක් මෙන්ම, විටින් විට සිනමාවේ විවිධ අංශ අරබයා ලිපි-තොරතුරු සඳහා ඉඩක්
වෙන් කිරීමට
ලැබීම අප මේ උදෙසා කළ මෙහෙවරක් සේ සටහන් කළ යුතුය.</p>

<p>ඒ හැරෙන්නට සැලකිය යුතු සිනමා විෂය අළලා පළ කළ
පොත පත නම් 2002 වර්ෂයෙහි
හිඟ වූ බවක් පෙනී යයි. සිනමා සඟරාවක් පළ නොවූ තරම්ය. පුවත්පත්වල සිනමා  පිටු බෙහෙවින් සීමා සහිත බවද පෙනේ. එය තවදුරටත් 
mqj;am;a wf,úhg bjy,a jk úfYaIdx. msgqjla fkdjk nj i,lk ksido úh yelsh'</p>

<p>අප දුටු එක් සාධනීය ලක්ෂණයක් 2002 වර්ෂයෙහි ද දක්නට ලැබිණි. සැබෑ සිනමාව ආස්වාදනය කරන අලූත් පරම්පරාවක්ද,
ජනපි්රය රැල්ලේ චිත්රපට ඇතුන්ථ
අනෙකුත් කලාංග කරා ඇදෙන  සාමාන්ය ජනයා
මධ්යයේ ඉන්නා බවයි. ඔවුන් ප්රමාණයෙන් ඉතා සුන්ථ විය හැකිය. එහෙත් වෙනසක් අපේක්ෂා කළ
හැක්කේත්, අලූතින් යමකට මුල පුරනු ඇත්තේත් මේ සීමිත තරුණ පිරිස විසින් බවත් කිව හැකිය.</p>

<p> </p>

<p>පියවි</p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>